.TH Purify 1 "23 Jun 1998" "Rational Software Corp." "LICENSED SOFTWARE"
.\"
.\" PURIFY マニュアル ページ
.\"
.\" Copyright (C) 1994,1995 Rational Software Corp.
.\" This file contains proprietary and confidential
.\" information and remains the unpublished property
.\" of Rational Software. Use, disclosure, or
.\" reproduction is prohibited except as permitted
.\" by express written license agreement with
.\" Rational Software.
.\"
.hw Purify
.SH 製品名
purify \- プログラムをインストゥルメントし、ランタイム メモリ破壊
エラーおよびメモリ リークを検出
.SH 概要
.nf
purify [\-オプション .\|.\|.] $(CC) $(CFLAGS) \-o プログラム $(OBJS) $(LIBS)
purify \-view [プログラム] [保存された.pv]
.fi
.SH 説明
Purify では、すべてのメモリ アクセスを、それぞれがマシン コード命令を
ロードして保管するまえに、実行可能プログラムに命令シーケンスを挿入し
て遮断します。この命令シーケンスにより、メモリ破壊が共有ライブラリま
たはサード パーティ提供のライブラリで発生しても、発生直前にエラーを検
出することができます。Purify では、メモリ リーク \(割り当てられて
はいるが、ポインタがないためアクセスできないメモリも検出されます。
.LP
Purify で検出される主なエラーは、次のとおりです。
.de BB
.IP "\h'.25i'\(bu"
..
.BB
配列の境界を越えた読み込みおよび書き込み
.BB
解放されたメモリの読み込みおよび書き込み
.BB
重複解放されたメモリ
.BB
初期化されていないメモリの読み込みおよび使用
.BB
NULL ポインタでの読み込みおよび書き込み
.BB
再帰関数呼び出しによりスタック オーバーフロー
.BB
0 ページの読み込みおよび書き込み
.BB
メモリ りーク
.BB
使用中のファイル記述子
.BB
ウォッチポイントが設定されているメモリ アドレスの読み込み
および書き込み
.LP
.SS セット アップ
Purify は、通常 CD-ROM からロードされ、pure_install コマンドを使用し
て、インストールされます。インストレーションには、ライセンス証書と有
効なパスワードが必要です。画面の指示に従い、必要事項をライセンス証書
のとおりに入力します。インストレーションおよびライセンスについての詳
細は、「インストレーションとライセンス」を参照してください。
.LP
Purify を使用するには、purify がインストールされているディレクトリ 
(purifyhome/purify) から  /usr/local/bin/purify (または、$PATH が設
定されているディレクトリ) へのシンボリック リンクを作成します。
.LP
.nf
    example% ln \-s purifyhome/purify /usr/local/bin/purify
.fi
.LP
Purify は、このシンボリック リンクに従って、インストレーション ディ
レクトリに必要なほかのファイルを検索します。
.LP
Solaris 2.X では、\fIpurifyhome/repurify というプログラムも必要です。
.LP
.nf
    example% ln \-s purifyhome/repurify /usr/local/bin/repurify
.fi
.LP
または、purifyhome を $PATH に追加します。 
.SS ビルド
メイク ファイルにあるリンク ラインの冒頭に purify を追加します。
たとえば、次のように入力します。
.LP
.nf
.if t \{
    プログラム\fP: $(OBJS)
            purify [\-\fIオプション .\|.\|.] $(CC) $(CFLAGS) \-o プログラム $(OBJS) $(LIBS)\}
.if n \{
    プログラム: $(OBJS)
            purify [\-オプション .\|.\|.] $(CC) $(CFLAGS) \-o プログラム \\
                    $(OBJS) $(LIBS)\}
.fi
.LP
Purify では、リンク時にオブジェクト コードが変更され、エラー チェック命令
が挿入されたプログラムのコピーが作成されます。Purify の機能をカスタマイズ
する \-\fIoptions は、コマンド ラインで指定します。
.SS 実行
Purify されたプログラムは、オリジナルのプログラムとまったく同様にして実行
できます。Purify ビューアが表示され、Purify によってプログラム コード上に
いろいろな問題が検出されると、エラー メッセージが表示されます。メッセージ
は、まずビューアに 1 行にまとめられたサマリとしてされますが、それぞれの
メッセージの左側にある矢印ボタンをクリックすると、そのメッセージを展開し
たり、折りたたんだりすることができます。詳細な情報を示すために、さらに展
開できるサブ アイテム付きのメッセージもあります。
.LP
プログラムを再実行すると、すでに Purify ビューアに表示されている前回のラ
ンのデータの下に、そのランのデータが表示されます。ビューアがすでに閉じら
れている場合は、新規ビューアが作成されます。
.LP
メッセージは、ASCII テキスト形式で、ログ ファイルまたは標準的なエラー ス
トリームにも出力できます。デフォルトの設定で、X ウィンドウが作成できない
場合や \-windows=no オプションを指定している場合は、メッセージは ASCII 
テキスト形式で出力されます。\-log\-file=\fIfilename または 
\-log\-file=stderr 各 purify オプションを指定しても、メッセージを ASCII 
テキスト形式で出力できます。さらに、\-mail\-to\-user オプションを使用して、
ひとりまたは複数のユーザーに ASCII テキスト形式のレポートを送付することが
できます。
.SS 保存されているデータの表示
Purify 診断結果のデータを保存するには、Purify ビューアの [File] メニュー
にある [名前を付けて保存...] を選択します。または、\-view\-file オプショ
ンを使用して、ビューアにデータを表示せずに直接ファイルに保存することもで
きます。メッセージは、Purify 表示形式と呼ばれるコンパクトなバイナリ形式
で保存されます。保存するファイルには、.pv 拡張子を使用することをお勧めし
ます。
.LP
ランの終了後に保存した .pv ファイルを表示するには、次のコマンドを使用しま
す。
.LP
.nf
    example% purify \-view [\-オプション .\|.\|.] 保存された .pv
.fi
.LP
このコマンドを使用すると、プログラムが実行されたときのように、ビューア
にメッセージが表示されます。さらに、その新規ビューアは、同一のアプリ
ケーションの別のランからのデータがないかどうかをチェックし、そのランの
データも表示します。
.LP
保存された .pv ファイルを表示せずに、あるアプリケーションからのデータ
がないかどうかをチェックするためだけに Purify ビューアを起動するには、
次のコマンドを使用します。
.LP
.nf
    example% purify \-view [\-オプション .\|.\|.] プログラム
.fi
.LP
このコマンドは、アプリケーションを１つの X ウィンドウで実行しながら、
別の X ウインドウでビューアを起動するときなどに便利です。
.SS デバッグ
Purify には、デバッガ拡張機能が多数搭載されています。なかでも、
purify_stop_here() 関数は大変便利です。この関数でブレークポイントを設
定すると、Purify の各エラー メッセージが表示される直後およびプログラム
で実際のエラーが発生するまえに、使用しているデバッガが停止します。この
関数は、次のように使用します。
.LP
.nf
    (dbx) stop in purify_stop_here
    (gdb) break purify_stop_here
    (xdb) b purify_stop_here
.fi
.LP
このデバッガ拡張機能により、エラーが実際に発生するまえにプログラムの状
態をチェックして、その原因を分析できます。ただし、purify_stop_here() を
プログラムから直接呼び出さないようにします。この関数では、ブレークポイ
ントを設定するためだけに使用します。
.SS メモリ リーク
メモリ リークは、プログラム終了時に報告されます。デバッガを使用している
場合は、プログラムが停止している間に、purify_new_leaks() Purify 関数を
呼び出して、メモリ リークを検出することもできます。この関数は、次のよう
に使用します。
.LP
.nf
    (dbx) print purify_new_leaks()
.fi
.LP
メモリ リーク メッセージは、ポインタが存在しないため、アクセスできなく
なり、そのプログラム開始時または purify_new_leaks() 関数が最後に呼び出
されたとき以降にリークされたヒープ上のメモリ ブロックについて報告します。
ほかに、リークしていないメモリ ブロックを報告したり、最後の呼び出し以降
の新規リークだけではなく、\fIすべての\fP リークまたはブロックを報告する
オプションもあります。 
.LP
デバッグ時には、purify_describe() および purify_what_colors() 各メモリ
状況を報告する関数も便利です。これらの関数は、次のように使用します。
.LP
.nf
    (dbx) print purify_describe(addr)
    (dbx) print purify_what_colors(buf, sizeof(buf))
.fi
.SS 使用中のファイル記述子
ファイル記述子は、プログラム終了時または purify_all_fds_inuse() 関数を
呼び出すと報告されます。この関数は、次のように使用します。
.LP
.nf
    (dbx) print purify_all_fds_inuse()
.fi
.LP
FIU (使用中のファイル記述子) メッセージでは、使用中のファイル記述子、
その記述子が使用されている箇所、およびどのようにその記述子が使用されて
いるかについて報告されます。
.SS ウォッチポイント
ウォッチポイントは、purify_watch() 関数を使用して、メモリ アドレスに設
定できます。この関数は、次のように使用します。
.LP
.nf
    (dbx) \fBprint purify_watch(&counter)\fP
.fi
.LP
ウォッチポイントは、固定アドレスに設定するようにします。固定アドレスが
動的ヒープ スペースまたはスタック スペース (自動変数)にある場合、ヒー
プが再度割り当てられたり、関数が呼び出されて返ったりして、自動変数がス
タックに残されるたびに、ウォッチポイントが子となるデータを参照すること
になります。デフォルトの設定では、書き込みアクセスのみで、指定のアドレ
スにある４バイトの単語に設定されます。ウォッチポイントのサイズおよびア
クセス モードを設定したり、ウォッチポイントを削除する関数もあります。
.LP
ウォッチポイントは、現在のディレクトリに、プログラム.watchpoints ファ
イルとして保存されます。これにより、あるランで設定したウォッチポイント
を次のランでも使用できます。プログラムが再リンクされて、ウォッチポイン
ト ファイルよりも新しくなった場合は、ウォッチポイント ファイルは無視さ
れます。
.SS 抑止
Purify ビューアでは、クラスや箇所によって、エラーを抑止できます。抑止
するエラーを選択し、ツールバーの [抑止] ボタンまたは [アクション] メ
ニューの [メッセージの抑止] をクリックします。メッセージを抑止するため
の [Suppression] ダイアログ ボックスが表示されます。この手順で指定する
抑止は、該当のセッションでのみ有効です。[Suppression] ダイアログ ボッ
クスの下端近くに表示される文字列を、プログラムのあるディレクトリ、
$HOME で指定されているディレクトリ、または purifyhome ディレクトリの 
.purify ファイルに保存すると、抑止を恒常的にすることもできます。
.purify.sunos4 ファイル、.purify.solaris2 ファイル、または 
\&.purify.hpux ファイルも、該当のプラットフォームでの抑止のために読み
込まれます。
.SS Purify および PureCoverage
Purify は、PureCoverage と使用して、コード上のアクセス エラーおよびメ
モリ リークを監視しながら、同時にコードのカバレッジ情報を収集すること
もできます。
.LP
Purify および PureCoverage の両方でプログラムをインストゥルメントする
には、次のようなコマンドを使用します。
.LP
.nf
.if t \{
    purify [\-オプション .\|.\|.] purecov [\-オプション .\|.\|.] $(CC) $(CFLAGS) \-o プログラム $(OBJS) $(LIBS)
\}
.if n \{
    \fBpurify [\-オプション .\|.\|.] purecov [\-オプション .\|.\|.] \\
            $(CC) $(CFLAGS) \-o プログラム $(OBJS) $(LIBS)
\}
.fi
.SS メッセージの種類
Purify されたプログラムを実行するたびに、メッセージが表示されます。
.ta 1i \n(.lu-\n(.iuR
.\" to have middle field centered, use this instead:
.\" .ta (\n(.lu-(3u*\n(.iu/4u))/2uC \n(.lu-\n(.iuR
.de T1
.ne 1i
.LP
.nf
.ie '\\$1'' \h'-\n(.iu/4u'\&\fB\&\\$2\&\fR\&
.el \h'-\n(.iu/4u'\&\fB\&\\$1\t\\$2\t\\$3\&\fR\&
.fi
.LP
..
.\" ==============================================
.T1 "" "Start-up message" "" "start_up"
「起動時のメッセージ」
Purify されたプログラムを実行すると最初に表示され
るのメッセージは、コンフィギュレーション メッセー
ジです。これは、プログラムのフル ネームとプロセス
ID、起動した日付、使用中の Purify のバージョン番
号、入力したオプションおよびコマンド ライン、その
他いろいろな情報が表示されます。
.\" ==============================================
.T1 "メッセージ" "内容" "深刻度"
.T1 "ABR" "Array bounds read" "警告" "abr"
「配列の境界を越えた読み込み」
ABR メッセージは、割り当てられたブロックの前また
は後ろから値が読み込まれようとしていることを示し
ます。
.LP
このメッセージが発生したときは、次のような場合が
考えられます。
.BB
作成した配列が小さすぎた場合。たとえば、文字列の 
NULL 終了値が入らないなど
.BB
オブジェクトの配列を割り当てるときに、
sizeof(type) の乗算が行われなかった場合
.BB
配列インデックスが大きすぎる場合、または負の配列
インデックスを使用した場合
.BB
NULL 値で文字列が終了していない場合
.BB
1 アドレス分ずれて配列要素をコピーした場合
.\" ==============================================
.T1 "ABW" "Array bounds write" "メモリ破壊" "abw"
「配列の境界を越えた書き込み」
ABWメッセージは、割り当てられたブロックの前または
後ろへ値が書き込まれようとしていることを示します。
.LP
このメッセージが発生したときは、次のような場合が
考えられます。
.BB
作成した配列が小さすぎた場合。たとえば、文字列の 
NULL 終了値が入らないなど
.BB
オブジェクトの配列を割り当てるときに、
sizeof(type) の乗算が行われなかった場合
.BB
配列インデックスが大きすぎる場合、または負の配列
インデックスを使用した場合
.BB
NULL 値で文字列が終了していない場合
.BB
1 アドレス分ずれて配列要素をコピーした場合
.\" ==============================================
.T1 "BRK" "Brk or sbrk called outside malloc" "メモリ破壊" "brk"
「Brk または Sbrk の使用上の誤り」
BRKメッセージは、プログラムが直接 brk() または 
sbrk() を使用して、メモリを割り当てようとしている
ことを示します。brk() や sbrk() は、malloc() およ
び free() とともに使用することはできません。
.\" ==============================================
.T1 "BSR" "Beyond stack read" "警告" "bsr"
「スタックを越えた読み込み」
BSRメッセージは、プログラムの関数が、現在のスタッ
ク ポインタを越えて読み込もうとしていることを示し
ます。現在のスタック ポインタを越えて書き込まれた
値は変化する恐れがあります。たとえば、次の値が読
み込まれるまでに、プログラムのコンテキストが切り
替えられたりシグナルが受信されたりすると、書き込
まれた値が変化してしまうことがあります。
.LP
このメッセージは、スコープからはずれたポインタが
関数によってローカル変数に戻されたときに通常発生
します。呼び出し元がそのローカル変数を使おうとす
ると、このメッセージが表示されます。呼び出した関
数が終了したあとでも値を有効にしておくには、変数
を static として設定し、値が変化しないようにしま
す。
.\" ==============================================
.T1 "BSW" "Beyond stack write" "警告" "bsw"
「スタックを越えた書き込み」
BSWメッセージは、プログラムの関数が、現在のスタッ
ク ポインタを越えて書き込もうとしていることを示し
ます。
.LP
注意: ABW エラーなどのほかの書き込みエラーとは異
なり、スタックを越えて書き込むことは有効であるた
め、BSW エラーは、メモリ破壊エラーではありません。
しかし、現在のスタック ポインタを越えて書き込まれ
た値は突然変化する恐れがあります。たとえば、次に
値が読み込まれるまでに、プログラムのコンテキスト
が切り替えられたりシグナルが受信されたりすると、
書き込まれた値が変化してしまうことがあります。
.LP
このメッセージは、スコープからはずれたポインタが
関数によってローカル変数に戻されたときに通常発生
します。呼び出し元がそのローカル変数を使おうとす
ると、このメッセージが表示されます。呼び出した関
数が終了したあとでも値を有効にしておくには、変数
を static として設定し、値が変化しないようにしま
す。
.LP
注意: コンパイラの中には、FPU をメイン プロセッサ
と同期させるために、 FSR レジスタへ書き込む命令の
副作用を利用するものがあります。このような場合
は、実際の値を使用するのではなく、値を保存すると
きの副作用を利用するだけなので、スタック ポイン
タの後ろに値が書き込まれても問題ありません。BSW 
が浮動小数点演算ライブラリ ルーチンで発生している
場合は、ほとんどの場合抑止できるメッセージである
といえます。
.\" ==============================================
.T1 "COR" "Fatal core dump" "致命的" "cor"
「コア ダンプの危険性」
COR メッセージは、プログラムが、通常コアダンプを
作成するシグナルを受信したことを示します。COR は
致命的エラーです。
.LP
多くの場合、直接の原因としては、セグメンテーショ
ン違反 (マップされていないメモリのページにアクセ
スしようとした)、またはバス エラー (ポインタが正
しく調整されていないメモリにアクセスしようとした)
などが考えられます。このメッセージが発生したとき
は、次のような場合が考えられます。
.BB
NULL ポインタを使ってアクセスしようとした場合。
通常セグメンテーション エラーが発生します。
.BB
整数にキャストされたポインタに対して算術演算を
行って得たポインタに間接参照した場合。通常バス 
エラーが発生します。
.BB
初期化されていないか、まったくランダムな値をポイ
ンタとして使用した場合。アドレスがアラインメント
からはずれている場合はバス エラーが発生します。
また、アドレスが存在しないメモリを指している場合
はセグメンテーション違反となります。
.\" ==============================================
.T1 "FIU" "File descriptor in use" "情報" "fiu"
「使用中のファイル記述子」
FIU メッセージは、プログラムが終了するときや、次
の API 関数が呼び出されたときに、使用されているフ
ァイル記述子を報告します。
.LP
.nf
    \&\fB\&purify_new_fds_inuse();\&\fP\&
    \&\fB\&purify_all_fds_inuse();\&\fP\&
.fi
.LP
使用されているファイル記述子の生成箇所について説
明しています。同じファイルの記述子、またはプログ
ラムの同一チェーンからの記述子が複数検出されてい
る場合は、ファイル記述子がリークしている可能性が
あります。問題を修正しないと、ファイル記述子がな
くなる可能性があります。
.\" ==============================================
.T1 "FMM" "Freeing mismatched memory" "メモリ破壊" "fmm"
「メモリの割り当てと解放の不一致」
FMM メッセージは、メモリの割り当てに使用された関
数とは異なるファミリの関数を使ってメモリの割り当
て解除が試みられていることを示します。Purify では
次の関数がチェックされます。
.LP
.nf
    \&\fB\&malloc / free\&\fP\&
    \&\fB\&new    / delete\&\fP\&
    \&\fB\&new[]  / delete[]\&\fP\&
.fi
.LP
このエラーは、不正な回数実行するオブジェクト デス
トラクタを引き起こす原因になることがあります。
.\" ==============================================
.T1 "FMR" "Free memory read" "警告" "fmr"
「解放したメモリの読み込み」
FMR メッセージは、プログラムがすでに解放された
ヒープ メモリから読み込もうとしていることを示しま
す。このメッセージは、すでに解放されたメモリ ブ
ロックを指している不定なポインタから読み込みが行
われたときに発生することがあります。また、有効な
ブロックの終点を越えたアドレスでインデックス付け
をしたり、たまたまヒープ セグメントを指しているラ
ンダム ポインタを使用したりしている場合にも、この
メッセージが表示されることがあります。
.\" ==============================================
.T1 "FMW" "Free memory write" "メモリ破壊" "fmw"
「解放したメモリへの書き込み」
FMWメッセージは、プログラムがすでに解放されたヒー
プ メモリに書き込もうとしていることを示します。
.LP
このメッセージは、すでに解放されたメモリ ブロック
を指している不定なポインタから書き込みが行われた
ときに発生することがあります。また、有効ブロック
の終点を越えたアドレスでインデックス付けをした
り、たまたまヒープ セグメントを指しているランダ
ム ポインタを使用したりしている場合にも、この
メッセージが表示されることがあります。
.\" ==============================================
.T1 "FNH" "Freeing non-heap memory" "メモリ破壊" "fnh"
非ヒープ メモリの解放
FNHメッセージは、ヒープにないメモリ (スタック、
データ、または bss のメモリ) のアドレスを使って 
free() が呼び出されていることを示します。
.LP
このメッセージは、ポインタの所有権が不明なときに
よく生じます。普通にヒープに割り当てられた文字列
やオブジェクトの中で、プログラム データ、文字列セ
グメント、またはスタックへのポインタによって初期
化されているものを探します。この種のアドレスの解
放が試みられるときに、このエラーが発生します。
.\" ==============================================
.T1 "IPR" "Invalid pointer read" "致命的" "ipr"
「無効ポインタでの読み込み」
IPR メッセージは、プログラムが、その有効なセグメ
ントにないアドレスから読み込もうとしていることを
示します。通常セグメンテーション違反につながりま
す。
.LP
このメッセージは、NPR や ZPR メッセージと似ていま
す。ただし、IPR メッセージは 0 ページ以外のメモリ
への無効な参照を示します。
.\" ==============================================
.T1 "IPW" "Invalid pointer write" "致命的" "ipw"
「無効ポインタでの書き込み」
IPW メッセージは、プログラムがその有効なセグメン
トにないアドレスへ書き込もうとしていることを示し
ます。通常セグメンテーション違反につながります。
.LP
このメッセージは、NPW や ZPW メッセージと似ていま
す。ただし、IPW メッセージは 0 ページ以外のメモリ
への無効な参照を示します。
.\" ==============================================
.T1 "FUM" "Freeing unallocated memory" "メモリ破壊" "fum"
「割り当てられていないメモリの解放」
FUM メッセージは、プログラムが割り当てられていな
いメモリ (重複解放されたメモリまたは不正なヒープ 
ポインタの解放) を解放しようとしていることを示し
ます。
.LP
このメッセージは、ポインタの所有権が不明なときに
よく生じます。ヒープ オブジェクトは、正当な所有権
を有する関数によってのみ解放されるべきです。
.LP
特定のヒープ オブジェクトへの参照が多数あり、どの
参照時間も同じ程度の場合は、参照カウントが使用さ
れることがあります。この参照カウントが正しく管理
されていない場合にも、このメッセージが報告される
ことがあります。
.\" ==============================================
.T1 "MAF" "Memory allocation failed" "情報" "maf"
「malloc 障害」
MAF メッセージは、ヒープを拡大するためのスワップ 
スペースが足りなくなったことが原因で malloc() が
失敗したことを示します。メッセージが報告されたあ
と、malloc は通常どおり NULL を返します。MAF はメ
モリに関する情報メッセージです。
.LP
プログラムがスワップ領域不足の状態を問題なく解消
するのが理想的ですが、順調にいかないこともよくあ
ります。プログラムで次に NPR、 NPW、 ZPR、または 
ZPW が発生し、その後 COR が生成された場合は、
malloc() の呼び出し元がリターン ステータスの確認
に失敗して、NULL ポインタへ間接参照したと考えられ
ます。
.\" ==============================================
.T1 "MIU" "Memory in use" "情報" "miu"
「使用中のメモリ」
MIU メッセージは、現在使用している (ポインタが指
している) ヒープ メモリを示します。使用中のメモ
リ ブロックの一覧を表示するには、次の API 関数の
いずれかを使用します。
.LP
.nf
    purify_new_inuse();
    purify_all_inuse();
.fi
.LP
-inuse\-at\-exit=yes オプションが設定されている場
合は、プログラム終了時にも使用中のメモリ ブロック
の一覧が表示されます。
.\" ==============================================
.T1 "MLK" "Memory leak" "警告" "mlk"
「メモリ リーク」
MLK メッセージは、リークしたヒープ メモリを示しま
す。リークしたメモリ ブロックまたはブロック内のア
ドレスをさしているポインタがまったく存在していま
せん。リークしたメモリ ブロックの一覧をプログラム
終了時に表示するには、次の API 関数のいずれかを使
用します (デフォルトのオプション 
-leaks\-at\-exit=no が設定されていない場合)。
.LP
.nf
    purify_new_leaks();
      purify_all_leaks();
.fi
.LP
このメッセージは、メモリ ブロックを指しているポイ
ンタがクリアされたり、変更されたり、またはスコー
プからはずれた場合に発生します。メモリの割り当て
とリークの原因となっている箇所が繰り返し実行され
ると、スワップ スペースが足りなくなることがありま
す。これは、実行時間の長いプログラムでは深刻な問
題です。
.LP
割り当てられてから、１ 度も解放されたことのないメ
モリ (静的メモリやグローバル メモリ) は、そこを指
すポインタが存在する限りリークしたメモリとはいえ
ないので、MLK メッセージは生成されません。この種
のメモリは １ 度しか割り当てられないため、プログ
ラムを長時間にわたって実行してもメモリ不足になる
ことは考えられません。
.LP
注意: exit() を呼び出すと、スタック上の exit() よ
り前の関数内のローカル変数に参照されているメモリ 
ブロックはスコープ内にあり、リークとしてレポート
されません。しかし、main() から return した場合
は、すべてのローカル変数がスコープからはずれ、さ
らにメモリ リークが報告されることもあります。
.LP
メモリ リークを追跡するには、メモリが割り当てられ
た呼び出しチェーンを調べ、解放されるべき箇所を調
べます。
.LP
プログラムの実行中に purify_new_leaks() を定期的
に呼び出して、プログラムのどの動作がリークの発生
につながっているかを調べることもできます。
.\" ==============================================
.T1 "MRE" "Malloc re-entered" "メモリ破壊" "mre"
「malloc 再入エラー」
MRE メッセージは、malloc()、 free()、または関連し
た関数へ再入するための呼び出しが行われたことを示
します。malloc() のデフォルトのインプリメンテー
ションの大半は再入コールではないので、この再入呼
び出しが問題となる可能性は高いといえます。
.LP
MRE エラーは、シグナル ハンドラ内で printf() を呼
び出すと発生することがあります。メモリ割り当て関
数を呼び出しているときにシグナルが割り込むと、
printf() が出力バッファを確保するために malloc() 
自体を呼び出すことがあります。多くの C ライブラリ
関数が、副作用として、malloc() を呼び出しているこ
とに注意します。このような関数を割り込み/シグナル
ハンドラでは使わないようにします。
.LP
malloc() がスレッド プログラムで安全でない方法で
使われていたり、malloc() の呼び出し中に届いたシグ
ナルを処理するハンドラで longjmp() を使ったこと
が、このエラーの原因になることもあります。
.LP
malloc のマニュアル ページや POSIX 規格、
W.R.Stevens 著 Advanced Programming in the UNIX 
Environment のセクション 10.6 を参照してください。
.\" ==============================================
.T1 "MSE" "Memory segment error" "警告" "mse"
「メモリ セグメント エラー」
MSE メッセージは、プログラムが連続していない可能
性のある領域に及んでいるメモリ ブロックをアドレス
しようとしていることを示します。このメッセージで
指摘されるセグメントには、文字列セグメント、デー
タ セグメント、ヒープ、スタック、およびメモリ 
マップ領域などがあります。
.LP
このメッセージが発生したときは、次のような場合が
考えられます。
.BB
文字列コピーまたはブロック コピーの関数を呼び出す
とき、データ セグメントの終点近くで大きなメモリ 
ブロックを使用するため、ヒープ内にまでアクセスが
及ぶ場合。たとえば、正しく終了していない文字列に
対して strlen() を呼び出すと、このエラーが発生す
ることがあります。
.BB
読み出しまたは書き込み用のバッファ サイズの誤算。
バッファ サイズが負であったり、要求しているトラン
ザクションが大きすぎる場合が考えられます。
.\" ==============================================
.T1 "NPR" "Null pointer read" "致命的" "npr"
「NULL ポインタでの読み込み」
NPRメッセージは、プログラムがアドレス 0 (NULLポイ
ンタ)から読み出そうとしていることを示します。
SEGV シグナルが発生します。NPR は致命的エラーで
す。
.LP
文字列またはオブジェクトへのポインタを返すはずの
関数に対して、リターン ステータスがチェックされな
かった場合に、NPR メッセージが報告されることがあ
ります。関数が誤って NULL を返すと、その NULL を
使用することにより、NPR エラーが発生することがあ
ります。
.\" ==============================================
.T1 "NPW" "Null pointer write" "致命的" "npw"
「NULL ポインタでの書き込み」
NPW メッセージは、プログラムがアドレス 0 (NULLポ
インタ)から書き込もうとしていることを示します。
SEVG シグナルが発生します。
.LP
文字列またはオブジェクトにポインタを返すはずの関
数に対して、リターン ステータスがチェックされな
かった場合に、NPW メッセージが報告されることがあ
ります。関数が誤って NULL を返すと、その NULL を
使用することにより、NPW エラーが発生することがあ
ります。
.\" ==============================================
.T1 "PAR" "Bad function parameter" "警告" "par"
「不正なパラメータ」
PAR メッセージは、プログラムが write() などの共通
ライブラリ関数を不正なパラメータを使って呼び出し
たことを示します。Purify では、read や write の
バッファとして NULL を送るなどのポインタ乱用に関
与している不正なパラメータについて警告します。
.\" ==============================================
.T1 "PLK" "Potential memory leak" "警告" "plk"
「潜在的なメモリ リーク」
PLK メッセージは、リークした可能性のあるヒープ メ
モリを示します。メモリ ブロックの領域を指すポイン
タのみが存在しています。
.LP
malloc() によって戻されたポインタがオフセットのと
きは、使用中のメモリが PLK として報告される場合が
あります。これは大きな文字列のサブストリングを参
照するときなどに生じます。また、C++ オブジェクト
へのポインタが、乗算継承オブジェクトの 2 番めまた
はそれ以下のベース クラスにキャストされるときも、
この問題が発生することがあります。これは、ほかの
ベース クラス オブジェクトを超えたオフセットです。
.LP
実際のメモリ リークが PLK として報告される場合も
あります。これは、プログラム スペース内のポインタ
でない整数がポインタとして解釈され、たまたまリー
クしているメモリの領域をさしている場合などに生じ
ます。この問題はまれにしか生じません。
.LP
このような誤報告を見極めるために、PLK メッセージ
が報告された箇所のコードは念入りに調べておきま
しょう。
.\" ==============================================
.T1 "SBR" "Stack array boundary read" "警告" "sbr"
「スタック エリアにまたがる読み込み」
SBR メッセージは、プログラムがスタック領域の境界
を越えて読み込もうとしていることを示します。ABR 
と似ていますが、SBR は malloc 割り当てされたブ
ロックではなく、ローカル変数の読み込みを報告して
います。
.LP
このメッセージが発生したときは、次のような場合が
考えられます。
.BB
自動配列が小さすぎる場合。たとえば、文字列の NULL
終了値が入らない場合
.BB
オブジェクトの配列を割り当てるときに、
sizeof (type) による乗算が行われなかった場合
.BB
配列インデックスが大きすぎる場合、または負の配列
インデックスが使用された場合
.BB
NULL 値で文字列が終了しない場合
.BB
１ アドレス分ずれて配列要素をコピーした場合
.\" ==============================================
.T1 "SBW" "Stack array boundary write" "メモリ破壊" "sbw"
「スタックエリアにまたがる書き込み」
SBW メッセージは、プログラムがスタック領域の境界
を越えて書き込もうとしていることを示します。ABW 
と似ていますが、SBW は malloc 割り当てされたブ
ロックではなく、ローカル変数の書き込みを報告して
います。 
.LP
このメッセージが発生したときは、次のような場合考
えられます。
.BB
自動配列が小さすぎる場合。たとえば、文字列の NULL
終了値が入らない場合
.BB
オブジェクトの配列を割り当てるときに、
sizeof(type) による乗算が行われなかった場合
.BB
配列インデックスが大きすぎる場合、または負の配列
インデックスが使用された場合
.BB
NULL 値で文字列が終了しない場合
.BB
１ アドレス分ずれて配列要素をコピーした場合
.\" ==============================================
.T1 "SIG" "Fatal signal handled" "情報" "sig"
「シグナル」
SIG メッセージは、プログラムが control\-C などに
よって生成された SIGINT のようなシグナルを受信し
たことを示します。デフォルトの設定で、Purify はプ
ログラムを終了するシグナルだけを発します。
.\" ==============================================
.T1 "SOF" "Stack overflow error" "警告" "sof"
「スタック オーバーフロー」
SOF メッセージは、プログラムがスタックをオーバー
フローしていることを示します。多くは、無限の再帰
ルーチンが原因です。
.LP
Purify では、スタックが内部リミットを越えたときに
SOF が報告されます。内部リミットはオプション 
-stack\-limit を使って設定できます。Purify 自体が
リミットを越えたスタックを使用して問題の報告をす
るので、このリミットを、実際のスタックの終点より
少なくとも 100 K 手前に設定します。
.LP
デフォルトの設定では、システムで指定されているス
タック リミット (シェルコマンド "limit stack" を
使って、設定と確認ができます) より 100 K 手前に設
定されています。
.\" ==============================================
.T1 "UMC" "Uninitialized memory copy" "警告" "umc"
「初期化されていないメモリのコピー」
UMC メッセージは、初期化されていないメモリが １つ
のアドレスから別のアドレス (代入など) へコピーさ
れたことを示します。多くの場合、このようなコピー
は構造体の空フィールドを埋めるのに使用され、問題
はありません。
.LP
このメッセージはかなり多く報告されることがありま
す。プログラムのパフォーマンスを低下させるのを防
ぐため、デフォルトの設定では、グローバルな 
.purify ファイルの UMC メッセージは抑止されていま
す。
.LP
明らかに割り当てられている変数に対して UMR が報告
されている場合、UMCメッセージを使うことができま
す。UMC メッセージは、UMR が報告される変数に、初
期化されていない値を使用するようなシーケンスを追
跡するのに便利です。
.LP
UMC メッセージを表示するには、次の行を、プログラ
ムと同じディレクトリにある .purify ファイルに追加
します。
.LP
.nf
    \&\fB\&unsuppress umc *\&\fP\&
.fi
.\" ==============================================
.T1 "UMR" "Uninitialized memory read" "警告" "umr"
「初期化されていないメモリの読み込み」
UMR メッセージは、プログラムが初期化されていない
メモリを読み込もうとしていることを示します。
.LP
初期化されていないメモリの値は、特にユニット テス
ト中は多くの場合 0 です。しばらく正常に動作してい
るように見えても、しばらくすると UMR エラーにより
異常動作をする可能性があります。
.LP
プログラムが初期化されていないデータを変数間でコ
ピーするのは、一般的で有効な動作です。これは、構
造体の割り当て時に、アクセスできない埋め込みバイ
トがコピーされるときに頻繁に生じます。そのため、
Purify では、コピー操作に起因する UMR メッセージが
報告されません。その代わり、(抑止された) UMC メッ
セージが生成され、初期化されていないステータスが
コピー先に伝えられます。
.LP
明らかに割り当てられている変数に対して UMR が報告
されている場合は、おそらく割り当てられた値自体が
初期化されていないデータのコピーであるためです。
このような問題は、通常抑止去れている UMC (初期化
されていないメモリのコピー) を表示して追跡できま
す。
.LP
UMC メッセージを表示するには、次の行を、プログラ
ムと同じディレクトリにある .purify ファイルに追
加します。
.LP
.nf
    \&\fB\&unsuppress umc *\&\fP\&
.fi
.LP
Purify が関数の右括弧 ) で UMR を表すことがありま
す。これはおそらく単一または複数の実行パスで関数
の返り値が指定されていないためです。すべての返り
値を調べてみます。
.\" ==============================================
.T1 "WPR" "Watchpoint read" "情報" "wpr"
「ウォッチポイントの読み込み」
WPR メッセージは、プログラムが読み込み用ウォッチ
ポイントの設定されているメモリから読み込もうとし
ていることを示します。WPR はメモリに関する情報
メッセージです。
.\" =======================================================
.T1 "WPW" "Watchpoint write" "情報" "wpw"
「ウォッチポイントの書き込み」
WPW メッセージは、プログラムがウォッチポイントの
設定されているメモリに書き込もうとしていることを
示します。WPW はメモリに関する情報メッセージです。
.\" ==============================================
.T1 "WPF" "Watchpoint free" "情報" "wpf"
「ウォッチポイントの解放」
WPF メッセージは、プログラムがウォッチポイントの
設定されているメモリ ブロックを free で解放しよう
としていることを示します。WPF はメモリに関する情
報メッセージです。
.\" ==============================================
.T1 "WPM" "Watchpoint malloc" "情報" "wpm"
「ウォッチポイントに対する malloc」
WPM メッセージは、プログラムがウォッチポイントの
設定されているメモリ ブロックを malloc 割り当てし
ようとしていることを示します。WPM はメモリに関す
る情報メッセージです。
.\" ==============================================
.T1 "WPN" "Watchpoint function entry" "情報" "wpn"
「ウォッチポイントへの入り込み」
WPN メッセージは、ウォッチポイントを使って監視し
ているメモリ内のスタックにローカル変数を割り当て
る関数に、プログラムが入り込もうとしていること示
します。WPN はメモリに関する情報メッセージです。
.\" ==============================================
.T1 "WPX" "Watchpoint function exit" "情報" "wpx"
「ウォッチポイントのからの抜け出し」
WPX メッセージは、ウォッチポイントを使って監視し
ているメモリ内のスタックにローカル変数を割り当て
た関数から、プログラムが抜け出したことを示しま
す。WPX はメモリに関する情報メッセージです。
.\" ==============================================
.T1 "ZPR" "Zero page read" "致命的" "zpr"
「0 ページの読み込み」
ZPR メッセージは、プログラムが 0 ページ メモリ 
(不正なポインタ) から読み込もうとしていることを
示します。SEGV シグナルが発生することもあります。
.LP
構造体またはオブジェクトへのポインタを返すはずの
関数に対してリターン ステータスがチェックされな
かった場合に、ZPR メッセージが報告されることがあ
ります。関数が誤って NULL ポインタを返すと、構造
体フィールドにアクセスすることにより、ZPR エラー
が発生することがあります。
.\" ==============================================
.T1 "ZPW" "Zero page write" "致命的" "zpw"
「0 ページの書き込み」
ZPW メッセージは、プログラムが 0 ページ メモリ 
(不正なポインタ)に書き込もうとしていることを示し
ます。SEGV シグナルが発生することもあります。
.LP
構造体またはオブジェクトへのポインタを返すはずの
関数に対してリターン ステータスがチェックされな
かった場合に、ZPW メッセージが報告されることがあ
ります。関数が誤って NULL を返すと、構造体フィー
ルドに書き込むことにより、ZPW エラーが発生するこ
とがあります。
.\" ==============================================
.T1 "" "Summary message" "" "summary"
「サマリ メッセージ」
サマリ メッセージは、プログラムが exit() または 
_exit() を呼び出すか、main() が終了するときに生成
されます。このメッセージは、リターン ステータスお
よびプログラムが使用したリソースのサマリを示しま
す。
.LP
最初のアイテムは、メモリの基本的な使用状況です。
これは、使用されたコード、データ、ヒープ、スタッ
クのバイト数を示します。これらの値には、Purify の
オーバーヘッドが含まれています。ヒープの値は 
sbrk(0) の呼び出しが示すように、ヒープ領域の終了
時のサイズを示します。通常、実行中にヒープが達した
最大サイズを示しています (ただし、プログラムが 
sbrk() や brk() で小さな値を指定し、明示的にメモ
リを OS に返している場合は、この限りではありませ
ん)。
.LP
2 番めのアイテムは、共有ライブラリのメモリの使用
状況と、メモリ マップ セグメントがあれば、その使
用状況です。サイズはバイト単位で示されています。
これらの値には、Purify のオーバーヘッドが含まれて
います。
.fi
.SH オプション
.LP
Purify の動作をプログラムに応じてカスタマイズすることができます。プログ
ラムのビルド時またはランタイムにオプションを指定すると、Purify が報告す
るエラー、報告される情報の内容、診断結果レポートの体裁、およびレポート
を表示または保存する場所を設定できます。プログラムをどのように Purify 
したりリンクしたりするかを指定するオプションもあります。
.LP
.hw LeaksAtExit
オプションはすべて、\-leaks\-at\-exit のように、ハイフン (-) が最初に付
いた単語またはフレーズです。オプションの大文字/小文字は区別されず、オプ
ション内のハイフンまたは下線 (_) も無視されます。たとえば、
\-leaks\-at\-exit オプションは、\-LEAKS_AT_EXIT および \-LeaksAtExit と
同じオプションとして扱われます。オプションには、デフォルトの値がそれぞ
れ設定されています。次の代入構文を使用して、その代入値をデフォルトの値
に優先させることができます。
.LP
.nf
    \-オプション名[=[値]]
.fi
.LP
等号 (=) を使用する場合は、両側にはスペースを入れないように注意します。
.LP
.hw PURIFYOPTIONS PUREOPTIONS
Purify オプションは、
.BB
ビルド時のリンク ライン、
.BB
$PURIFYOPTIONS や $PUREOPTIONS 各環境変数、
.BB
または Purify ビューアの [オプション] メニューにある [ランタイム] を選択
すると表示される [Runtime options] ダイアログ ボックスで指定できます。
.LP
.SS リンク ライン オプション
オプションは、次のように、リンク ラインで指定できます。
.LP
.nf
    purify \-cache\-dir=$(HOME)/pcache $(CC) .\|.\|.
.fi
.LP
ビルド時のオプションは、Purify のビルド コマンドが実行されているときに
適用されます。ランタイム オプションは、リンク ラインでも指定できます。
ランタイム オプションは、実行可能プログラムに組み込まれ、Purify された
プログラムが実行されるときの、ランタイム デフォルト値となります。これは、
次のようなオプションに対して非標準的なデフォルトの値が設定されているプ
ログラムをビルドするときに便利です。
.LP
.nf
    purify \-chain\-length=12 $(CC) .\|.\|.
.fi
.SS 環境変数オプション
すべてのオプションは、$PURIFYOPTIONS または $PUREOPTIONS 各環境変数で指
定することができます。

注意: $PURIFYOPTIONS 環境変数の値は、$PUREOPTIONS 環境変数の値に優先し
ます。

環境変数で指定されたビルド時のオプションは、アプリケーションがビルドさ
れたときに適用されます。ビルド時のリンク ラインで明示的に指定されたオ
プションは、環境変数の値に優先します。

環境変数で指定されたランタイム オプションは、Purify されたアプリケー
ションが実行されたときに適用されます。プログラムが実行されたときに有効
な環境変数の値が、アプリケーションのビルド時にリンク ラインで指定され
たデフォルトの値に優先します。

注意: 環境変数でオプションが２回以上指定された場合は、最初に指定した値
が使用されます。たとえば、\-log\-file オプションの値を、指定した他のオ
プションを変更せずに追加し、その値をデフォルトの値に優先させる場合は、
次のようなコマンドを使用します。
.LP
.nf
    csh% setenv PURIFYOPTIONS "\-log\-file=new $PURIFYOPTIONS"
    ksh$ export PURIFYOPTIONS="\-log\-file=new $PURIFYOPTIONS"
.fi
.SS Purify ビューアの [ランタイム] ダイアログ ボックスの使用
Purify されたプログラムがビューアで実行されている場合、[オプション] 
メニューの [ランタイム] を選択すると、[Runtime] ダイアログ ボックスが
表示されます。オプションを示すウィンドウには、そのプログラムが実行さ
れている間、使用されているオプションの値が表示されます。

オプションの値は、プログラムが終了したあと、編集および適用できます。
変更された値は、ビューアに表示されているプログラムの次のランから有効
になります。これらの変更は一時的なもので、プログラムに設定されている
デフォルトの値や環境変数の値には影響がありません。ビューアを終了して、
アプリケーションを再実行すると、オプションはオリジナルの値に戻ります。

注意: [Viewer Options] ウィンドウで設定されているオプションの値は、
起動時にアプリケーションに送られる必要があります。アプリケーションが
実行されている間は、変更を追加することができないためです。ただし、
[実行] ボタンを使用して、変更したオプションの値を適用してプログラム
を再起動することもできます。
.LP
.ta 3i \n(.lu-\n(.iuR
.\" to have middle field centered, use this instead:
.\" .ta (\n(.lu-(3u*\n(.iu/4u))/2uC \n(.lu-\n(.iuR
.de TX
.nf
\h'-\n(.iu/4u'\&\fB\&\\$1\t\\$2\t\\$3\&\fR\&
.fi
..
.de T2
.ne 1i
.LP
.TX "\-\\$1" "\\$2" "\\$3"
.LP
..
.ne 3i
.LP
.TX "OPTION" "TYPE" "DEFAULT"
.SS キャッシング オプション (ビルド時のオプション)
.T2 "cache\-dir" "<ディレクトリ名>" "purifyhome/cache"
Purify されたバージョンのライブラリが保管 (キャッ
シュ) されるグローバル ディレクトリを設定します。
.T2 "always\-use\-cache\-dir" "boolean" "no"
すべての Purify されたバージョンのライブラリをグ
ローバル キャッシュ ディレクトリに作成します。デ
フォルトの設定では、このオプションを使用すると、
ライブラリがもともと保管されていたディレクトリが
書き込み可能である場合は、そこにキャッシュされま
す。そのディレクトリが書き込み可能でない場合は、
\-cache\-dir オプションで指定したディレクトリに
キャッシュされます。
.SS リンカ オプション (ビルド時のオプション)
.T2 "linker" "プログラム名" "/bin/ld"
Purify が実行可能ファイルを作成するときに呼び出す
リンカの名前を指定します。デフォルトのリンカを使
用しない場合のみ、このオプションを設定します。
.SS 出力モード オプション (ランタイム オプション)
.T2  "windows" "boolean" "設定なし"
ビューアでのデータの生成を制御します。
.LP
このオプションが指定されていない場合で、
\-log\-file、\-view\-file、または 
\-mail\-to\-user のうちいずれも指定されていない場
合は、ビューアに診断結果が表示されます。
.LP
このオプションで no と指定すると、ビューアは表示
されず、\-log\-file、\-view\-file、
\-mail\-to\-user のうちいずれも指定されていない場
合は、stderr に ASCII テキスト形式で診断結果が出
力されます。
.LP
このオプションで yes と指定すると、ほかで指定され
ている出力形式とは別に、グラフィカル表示のウィンド
ウが表示されます。
.T2 "log\-file" "file\-name" "設定なし"
このオプションが設定されていない場合で、
\-windows=no、\-view\-file、または 
\-mail\-to\-user のうちいずれも指定されていない場
合は、グラフィカルな表示ウィンドウに診断結果が表
示されます。
.LP
このオプションで \-log\-file=stderr と指定されて
いる場合は、ほかで指定されている出力形式とは別に、
プログラムの stderrに ASCII テキスト形式の診断結
果が出力されます。
.LP
このオプションでファイル名が指定されている場合は、
ほかで指定されている出力形式とは別に、指定された
ファイルに ASCII テキスト形式の診断結果が出力され
ます。
.T2 "append\-logfile" "boolean" "no"
このオプションで yes と指定すると、既存の内容を上
書きせずにログ ファイルに新しい内容が追加されま
す。
.T2 "view\-file" "file\-name" "設定なし"
このオプションが設定されていない場合で、
\-windows=no、\-log\-file、または 
\-mail\-to\-user のうちいずれも指定されていない場
合は、ビューアに診断結果が表示されます。
.LP
このオプションでファイル名が指定されている場合は、
ほかで指定されている出力形式とは別に、指定された
ファイルにコンパクトなバイナリ形式のデータが書き
込まれます。このファイルの内容は次のコマンドで
ビューアに表示できます。
.LP
.nf
    example% purify \-view <ファイル名>
.fi
.T2 "output\-limit" "<整数値>" "1000000"
このオプションは、オプション \-log\-file とともに
使われ、ログ ファイルのサイズを制限してディスク 
スペースを節約します。このオプションの値は Purify
メッセージの最大サイズをバイト数で指定します。こ
のサイズ超えると Purify メッセージはすべて表示さ
れません。
.T2 "copy\-fd\-output\-to\-logfile" "fd list" "設定なし"
ファイル記述子など、ほかのソースからの出力をログ 
ファイルに追加します。複数のファイル記述子を指定
する場合は、それぞれをカンマ (,) で区切ります。こ
れらのファイル記述子に書き込まれる内容は、ログ 
ファイルにもコピーされます。
.LP
たとえば、stdout と stderr に書き込まれる内容をロ
グ ファイルにコピーし、Purify の診断結果と統合す
るには、次のコマンドを使います。
.LP
.nf
    \-copy\-fd\-output\-to\-logfile=1,2
.fi
.T2 "follow\-child\-processes" "boolean" "no"
Purify されたプログラムがフォークするときに作成さ
れた子プロセスを監視するかどうかを指定します。
.LP
このオプションが指定されていない場合は、子プロセ
スは監視されません。
.LP
ビューアが使用されている場合で、このオプションで 
yes と指定されている場合は、新規ビューアが表示さ
れます。子プロセスの処理の監視やアクセス エラー、
メモリ リークのレポートは親プロセスとは別に行われ
ます。
.SS メッセージ表示オプション(ランタイム オプション)
.T2 "messages" "<文字列>" "first"
複数回報告されるメッセージをどのように扱い、どの
ように表示するかを指定します。
.LP
\-messages=first が設定されている場合は、それぞれ
のメッセージが、最初に報告されたときだけ表示され
ます。ビューアが使用されている場合、デフォルトの
設定では、同じメッセージが発生しても改めて表示す
ることはせず、最初のメッセージの右側に表示される
発生回数が更新されます。診断結果が tty やログ 
ファイルに出力される場合は、2 回め以降のメッセー
ジは報告されませんが、サマリ メッセージ内のメッ
セージ総数には反映されます。
.LP
\-messages=batch が設定されている場合は、すべての
メッセージが分類処理され、プログラム終了時に発生
回数とともに表示されます。このモードは、診断結果
を対話的に表示せず、ログ ファイルまたはメール 
モードのレポートに出力され、各メッセージの発生回
数をメモする場合などに便利です。
.LP
\-messages=all が設定されている場合は、各エラー 
メッセージは発生順に個別に表示されます。これは、
繰り返し発生するエラーとほかのプログラム動作を関
連付けることが必要な、対話的デバッグを行う場合に
便利です。
.LP
注意: Purify バージョン 2 のオプション 
\-first\-only は \-messages=first と同じです。ま
た、Purify バージョン 2 のオプション \-batch は 
\-messages=batch と同じです。
Purify バージョン 2 のデフォルトの表示に似た形式
で診断結果を表示するには、-messages=all を指定し
ます。
.T2 "mail\-to\-user" "<ユーザー名>" "なし"
プログラムでエラーが発生したときに送る電子メール
を受け取るユーザーのアドレスを指定します。複数の
ユーザーを指定する場合は、それぞれをカンマで区切
ります。たとえば、Purify されたアプリケーション
が完了したときに、ユーザー Chris にレポートを送る
場合は、次のコマンドを使います。
.LP
.nf
    \-mail\-to\-user=chris,pat
.fi
.LP
メール モードがオンになっている場合で、オプション 
\-windows=yes または \-log\-file=stderr が指定さ
れていない場合、デフォルトの設定では、診断結果を
ビューアで表示したり、stderr に出力したりすること
はできません。
.SS メッセージ オプション (ランタイム オプション)
.T2 "chain\-length" "<整数値>" "6"
Purify メッセージの関数呼び出しチェーンに記録およ
び表示されるスタック フレームの数を指定します。こ
のオプションは、配列の境界を越えたエラーを検出す
るために Purify が使用するメモリ ブロック周辺の、
赤色ゾーンの範囲の設定にも影響します。メモリを割
り当てる関数の呼び出しチェーンがブロック終点の赤
色ゾーンに保存されるので、このオプションでより大
きな値に設定してこの赤色ゾーンの範囲を広げて、配
列の境界を越えた不正なアクセスが検出される領域の
範囲を広げます。これによって、プログラムが使うメ
モリとスワップ空間も変わります。
.T2 "g++" "boolean" "no"
g++ コンパイラを使用し、delete 演算子によって、偽
の ABR エラーが発生しないようにします。また、エン
コードされた g++ の関数名が適切に読み込まれるよう
に、デフォルトのデコード モードを設定します。コン
パイラが g++ と呼ばれる場合は、このオプションは通
常自動的に設定されます。
.T2 "auto\-mount\-prefix" "<ディレクトリ名>" "/tmp_mnt"
NFS 環境にリモート ファイル システムをマウントす
るには、ファイルシステムのオートマウンタで使われ
るプレフィックスを指定します。このプレフィックス
は、通常 /tmp_mnt です。このオプションを使って、
プレフィックスがある場合はそれを削除し、Purify の
診断結果に表示されるソース ファイル名を読みやすく
することもできます。
.LP
注意: 使用しているオートマウンタがプレフィクスを
追加するのではなく、変更する場合は次のように入力
します。
.LP
.nf
    \-automount\-prefix=/tmp_mnt/home:/homes
.fi
.LP
実際のファイル名では、/tmp_mnt/home が /homes に
置き換わるように指定します。
.LP
このオプションが正しく設定されていないと、オート
マウントされたファイルシステム上のファイルにアク
セスできないことがあります。オートマウンタが、そ
の名前を認識しない可能性もあります。
.T2 "program\-name" "<プログラム名>" "argv[0]"
このオプションは、argv[0] が望ましくない、または
不正な値を含んでいる場合に、Purify されたプログラ
ムの全パス名を指定します。開発中のプログラムで 
argv[0] を変更したり、そのプログラムが exec() 呼
び出しによって起動されていて、そのパスが開発中の
プログラムに渡す引数 argv[0] と異なる場合にこのよ
うなことが生じる場合があります。このような場合
は、Purify がプログラム ファイルを検索できないた
め、アドレスを関数名として変換できません。
.LP
このオプションは、Purify されたプログラムからの
メッセージに含まれるシンボリック情報が少ないか、
まったくない場合に使用するとよいことがあります。
.T2 "user\-path" "<ディレクトリ名>" "none"
プログラムとソース コードを検索するディレクトリを
指定します。検索するディレクトリが複数の場合は、
それぞれをコロン (:) で区切って指定します。たとえ
ば、ホーム ディレクトリにソース ツリーがあり、
GNU のソース コードもリンクする場合は、次のように
入力します。
.LP
.nf
    \-user\-path=/home/chris/src:/usr/local/gnu/src
.fi
.LP
Purify は、シンボル テーブルを読み込んだ実行可能
ファイルをまず $PATH で検索し、次に \-user\-path 
で列挙されているディレクトリで検索します。
\-program\-name も参照してください。
.LP
ビューアに表示し編集するソース コードを検索すると
きは、デバッグ データで指定されているディレクトリ
でファイルを検索し、次に \-user\-path で指定され
ているディレクトリ、最後に現在のディレクトリで検
索します。
.T2 "show\-directory" "boolean" "no"
呼び出しチェーンに示されている各ファイルのディレ
クトリ パスが可能な限り表示されます。ファイルが、
コンパイラ デバッグ オプション (通常は \-g) を使
用してコンパイルされていない場合は、ディレクトリ 
パスが表示されないことがあります。
.T2 "show\-pc" "boolean" "no"
デバッグを容易にするために、呼び出しチェーンの各
フレームの完全な pc 値を表示します。
.T2 "show\-pc\-offset" "boolean" "no"
デバッグを容易にするために、呼び出しチェーンの各
関数名に pc オフセットを追加します。
.T2 "freeze\-on\-error" "boolean" "no"
このオプションが設定されている場合、エラーが 
Purify ビューアに報告されると、アプリケーション
の応答が遅くなります。通常はこれによってアプリ
ケーションがフリーズします。エラー発生とプログラ
ム動作の関係を調べるときに便利です。アプリケー
ションがフリーズしているとき、メッセージ表示領域
の下部にボタンが 2 つ表示されます。[継続] ボタン
をクリックすると、次のエラー メッセージまで継続
します。[エラーによるフリーズをリセットして継続] 
ボタンをクリックすると、エラーが発生しても停止せ
ずに継続します。
.LP
注意: デバッガを使ってプログラムを実行している場
合、この機能は使用しないようにします。関数 
purify_stop_here() にデバッガのブレーク ポイント
を次のように設定すると、エラー箇所でプログラムを
停止できます。
.LP
.nf
    (dbx) stop in purify_stop_here
    (gdb) break purify_stop_here
    (xdb) b purify_stop_here
.fi
.LP
アプリケーションがビューアでフリーズするときに、
デバッガもフリーズし、変数をチェックしたり、ス
タックの追跡をしたりすることができないのはこのた
めです。
.T2 "jit\-debug" "<文字列>" "設定なし"
選択した種類の Purify メッセージが報告されると
き、開発中のアプリケーションにデバッガを自動的に
アタッチできます。これにより、デバッガを使用せず
にアプリケーションを実行しているときでも、エラー
をデバッガで詳しく調査することができます。
.LP
この機能をオンにし設定するには、Purify ビューア
の [オプション] メニューの [JIT デバッグ] コマン
ドを選択します。または、リンクラインあるいは 
PURIFYOPTIONS 環境変数で Purify の \-jit\-debug 
オプションを次のように指定します。 
.LP
.nf
    setenv PURIFYOPTIONS "\-jit\-debug=all"
.fi
.LP
このオプションで複数のキーワードを指定する場合
は、それぞれをカンマで区切ります。ask を指定する
と、デバッガを起動する前に、デバッガの起動を確認
するメッセージを示すダイアログ ボックスが表示さ
れます。その他のキーワードは、次に示すように、
デバッガを起動するきっかけとなる Purify メッセー
ジの種類を指定します。
.LP
.nf
    "error" \- 致命的/メモリ破壊エラー
    "warn"  \- 警告メッセージ
    "watch" \- ウォッチポイント メッセージ
    "all"   \- 上記のすべて
    "ask"   \- デバッガの起動を確認するメッセージ
               の表示
.fi
.LP
~/.purify.Xdefaults ファイルおよび Purify のイン
ストレーション ディレクトリにある pure_jit_debug
を使用すれば、さらにカスタマイズすることも可能で
す。
.SS メモリ リーク オプション (ランタイム オプション)
.T2 "leaks\-at\-exit" "boolean" "yes"
プログラム終了時にメモリ リークを報告するかどう
かを指定します。メモリ リークとは、割り当てられ
ていながらも参照するポインタのないため、解放でき
ないメモリのことです。
.T2 "inuse\-at\-exit" "boolean" "no"
プログラム終了時に使用中のメモリを報告するかどう
かを指定します。使用中のメモリとは、割り当てられ
てはいるがまだ解放されておらず、参照する有効なポ
インタがあるメモリのことです。
.T2 "fds\-inuse\-at\-exit" "boolean" "yes"プログラム
の終了時に使用中のファイル記述子を報告するかどう
かを指定します。使用中のファイル記述子とは、開か
れているか、複製されているか、または親プロセスか
ら引き継がれているファイル記述子のことです。
.T2 "free\-queue\-length" "<整数値>" "100"
Purify に管理される解放キューの長さを設定しま
す。ブロックを解放するときに、Purify ではそれを 
まず FIFO (ファースト イン、ファースト アウト) 
形式の解放キューに一時的に配置します。キューの長
さが設定数を越えると、最初に配置されたメモリから
順に解放されます。解放キューから解放されたメモリ
は再使用可能です。Purify が解放したメモリへのア
クセス (FMW、FMR) が検出しやすくなります。大きな
スワップ領域が取れる場合は、このオプションを使っ
てキューのエントリを増やすと、解放されたメモリへ
のアクセスを検出する確率を向上させることができま
す。
.T2 "free\-queue\-threshold" "<整数値>" "10000"
Purify の解放キューに追加する解放ブロックの最大
サイズを設定します。このサイズより大きなメモリ 
ブロックは、解放キューには入れられず、直ちに解放
されます。スワップ領域が大きく取れる場合は、この
オプションを使って解放キューに配置できるエントリ
数を増やすと。解放されたメモリへのアクセスを検出
する確率を向上させることができます。
.T2 "pointer\-offset" "<整数値>" "0"
カスタム malloc ラッパによって割り当てられるメモ
リ サイズを指定します。メモリ管理のため、要求さ
れたサイズより大きなメモリを割り当て、余分なメモ
リ領域の後ろにポインタを戻す malloc ラッパを使用
している場合、使用中のメモリが潜在的メモリ リー
クとして誤って報告されることがあります。このオプ
ションを使用すると、このような PLK の誤った報告
を防ぐことができます。
.T2 "pointer\-mask" "hex-mask" "0xffffffff"
カスタム ポインタから正しい値を抽出するマスクを
指定します。アプリケーションがヒープ ポインタの
上位ビットにあるフラグの OR 値をとる場合、Purify 
はそのポインタが参照しているメモリ ブロックを追
跡することができず、メモリ リークとして誤って報
告することがあります。たとえば、ポインタの上位 
4 ビットをフラグに使っている場合は、次のように入
力します。
.LP
.nf
    \-pointer\-mask=0x0fffffff
.fi
.LP
.T2 "search\-mmaps" "boolean" "no"
mmap されたメモリにあるヒープ ポインタを検索し
ます。mmap されたメモリにヒープ ポインタを格納
している場合は、このオプションを使用します。
ObjectStore (OSCC) を使用すると、このオプショ
ンが自動的に設定されます。
.SS その他のオプション (ランタイム オプション)
.TX "\-handle\-signals" "<シグナルの一覧>" "設定なし"
.TX "\-ignore\-signals" "<シグナルの一覧>" "システムに依存"
.LP
Purify では、プログラムが致命的なシグナルを受け
取った場合、 SIG メッセージが報告されます。致命
的でないシグナルも報告されるようにするには、
\-handle\-signals オプションを指定します。特定の
シグナルについての報告を無視する場合は、
\-ignore\-signals オプションを指定します。これに
よって、どのシグナルについて報告するかを指定でき
ます。
.LP
複数のシグナル名を指定する場合は、それぞれをカン
マで区切ります。
\-ignore\-signals のデフォルト値はシステムに依存
しています。次にデフォルト値を示します。
.LP
.nf
.BB
SunOS 4.1.x:
SIGHUP,SIGINT,SIGQUIT,SIGILL,SIGTRAP,SIGIOT,
SIGABRT,SIGEMT,SIGFPE,SIGKILL,SIGBUS,SIGSEGV,
SIGSYS,SIGPIPE,SIGTERM,SIGXCPU,SIGXFSZ,SIGLOST,
SIGUSR1,SIGUSR2
.BB
Solaris 2.x:
SIGHUP,SIGINT,SIGQUIT,SIGILL,SIGTRAP,SIGIOT,
SIGABRT,SIGEMT,SIGFPE,SIGKILL,SIGBUS,SIGSEGV,
SIGSYS,SIGPIPE,SIGTERM,SIGUSR1,SIGUSR2,SIGPOLL,
SIGXCPU,SIGXFSZ,SIGFREEZE,SIGTHAW,SIGRTMIN,
SIGRTMAX
.BB
HP\-UX:
SIGHUP,SIGINT,SIGQUIT,SIGILL,SIGTRAP,SIGABRT,
SIGEMT,SIGFPE,SIGKILL,SIGBUS,SIGSEGV,SIGSYS,
SIGPIPE,SIGTERM,SIGUSR1,SIGUSR2,SIGLOST,
SIGRESERVE,SIGDIL,SIGXCPU,SIGXFSZ
.BB
IRIX:
SIGHUP,SIGINT,SIGQUIT,SIGILL,SIGTRAP,SIGABRT,
SIGEMT,SIGFPE,SIGKILL,SIGBUS,SIGSEGV,SIGSYS,
SIGPIPE,SIGTERM,SIGUSR1,SIGUSR2,SIGPWR,SIGPOLL,
SIGXCPU,SIGXFSZ,SIG32
.fi
.LP
たとえば、致命的でないシグナル SIGALRM と 
SIGVTALRM について報告するように設定するには、次
のように入力します。
.LP
.nf
    \&\fB\&\-handle\-signals=SIGALRM,\
	SIGVTALRM\&\fP\&
.fi
.LP
.hw SIGSEGV
プログラム内で処理するため、致命的なシグナル 
SIGSEGV について報告しないようにする場合は、次の
ように入力します。
.LP
.nf
    \&\fB\&\-ignore\-signals=SIGSEGV\&\fP\&
.fi
.LP
.hw SIGSTOP SIGKILL SIGTRAP
注意: Purify では、SIGKILL、SIGSTOP、および 
SIGTRAP シグナルは処理されません。これを処理する
と、デバッガおよび Purify 自体の動作に悪影響を及
ぼすためです。
.LP
シグナルについての詳細は、signal() と sigmask() 
のマニュアル ページ、および 
/usr/include/signal.h と
/usr/include/sys/signal.h を参照してください。
.T2 "watchpoints\-file" "<ファイル名>" "./%v.watchpoints"
ウォッチポイント設定が保存されるファイルの名前を
指定します。デフォルト値は ./%v.watchpoints で、
%v の部分には Purify されたプログラムの名前を入
力できるので、同じディレクトリに複数のプログラム
のウォッチポイントを保存できます。ウォッチポイン
トをファイルに保存しないようにするには、次のよう
にファイル名に空の文字列を指定します。
.LP
.nf
    \-watchpoints\-file=
.fi
.T2 "exit\-status" "boolean" "no"
Purify されたプログラムの終了ステータスを、
Purify で報告されたメッセージの種類に基づいてコ
ントロールできます。Purify が次に示す意味を持つ
プログラムの終了ステータスで、特別なバイト数の 
OR をとります。
.LP
.nf
    0x40    メモリ アクセス エラー
    0x20    メモリ リーク
    0x10    潜在的メモリ リーク
.fi
.SS スレッド オプション (ランタイム オプション)
.T2 "threads" "boolean" "no"
このオプションは、プログラムがマルチ スレッドを
使うことを Purify に伝えます。このオプションが指
定されると、Purify はスレッドを追跡し、そのス
レッドに対応した動作をするために適切なミューテッ
クス ロックを使います。
.LP
Purify が対応しているスレッド ライブラリのいずれ
かにリンクされている場合は、このオプションが自動
的に設定されます。
.T2 "max\-threads" "<整数値>" "20"
このオプションは、プログラムで使用されるスレッド
の上限数を指定します。
.T2 "thread\-stack\-change" "<整数値>" "0x1000"
このオプションは、複数のスレッド間で内容の変更を
示さないスタック ポインタの変化の最大サイズを指
定します。この値よりも大きい変化が発生すると、ス
レッド パッケージがあるスレッドからほかのスレッ
ドにスイッチしていると判断されます。
.LP
スタックに大きなオブジェクトを割り当てるマルチ 
スレッド プログラムでは、この値を大きくして設定
します。
.LP
複数の異なるスレッドに対して、スタック領域の近い
場所を割り当てるマルチ スレッド プログラムでは、
この値を小さくして設定します。
.T2 "thread\-report\-at\-exit" "boolean" "yes"
このオプションは、プログラム終了時にスレッドの使
用状況についての報告をするかどうかを指定します。
.LP
スレッド レポートには、スレッドの数およびそれぞ
れのスレッドが使用したスタック領域に関する情報で
構成されます。
.\" Redefine TX and T2 for API functions.
.de TX
.nf
\h'-\n(.iu/4u'\\$1
.fi
..
.de T2
.ne 1i
.LP
.TX "\\$1"
.LP
..
.SH アプリケーション プログラミング インターフェイス
Purify のアプリケーション プログラミング インターフェイスは、プログ
ラムによって、必要に応じて使用されます。dbx、gdb、および xdb のよう
な対話式のデバッグ環境でも使用できます。
.SS メモリ リーク API 関数
.T2 "int purify_new_leaks()"
この関数を使用すると、すべての新規リークを報告するインクリメンタル 
メッセージが表示されます。新規リークとは、purify_new_leaks() または 
purify_clear_leaks() 各関数が最後に呼び出されたとき以降に発生した
りークのことです。
.T2 "int purify_all_leaks()"
この関数を使用すると、すべてのメモリ リークのサマリ メッセージが表示
されます。
.T2 "int purify_clear_leaks()"
この関数を使用すると、リークが検出され、あとで purify_new_leaks() 関
数によって報告されないように、そのリークが cleared とマークされます。
メッセージは表示されません。たとえば、起動時シーケンスなど、コードの
ある箇所で発生しているリークを無視する場合に便利です。
.T2 "int purify_new_inuse()"
この関数を使用すると、すべての新規ヒープ メモリ割り当てを示すインク
リメンタルメッセージが表示されます。新規ヒープ メモリの割り当てとは、
purify_new_inuse() または purify_clear_inuse() 各関数が最後に呼び出
されたとき以降に割り当てられたメモリのことです。
.T2 "int purify_all_inuse()"
この関数を使用すると、現在割り当てられているヒープ メモリすべてのサ
マリが表示されます。
.T2 "int purify_clear_inuse()"
この関数を使用すると、使用中のメモリが検出され、あとで 
purify_new_inuse() が呼び出されたとき報告されないように、found と
マークされます。メッセージは表示されません。
.LP
リークを検出する関数は、すべて抑止されていないリークまたは使用中のメ
モリの総数を報告します。これにより、プログラムからも、デバッガからも、
使いやすくなっています。
.LP
.nf
    (dbx) \fBprint purify_new_leaks()\fP
    (dbx) \fBprint purify_all_inuse()\fP
    (dbx) \fBstop in event_loop if (purify_new_leaks())\fP
.fi
.SS ログ ファイル API 関数
.T2 "int purify_logfile_printf(char* fmt, .\|.\|.)"
この関数を使用すると、\-log\-file オプションが指定されている場合はロ
グ ファイルに、\-mail\-to\-user オプションが指定されている場合はメー
ル モード レポートにデータがフォーマットされた形式で出力されます。い
ずれのオプションも指定されていない場合、この関数は無効です。
.T2 "int purify_printf(char* fmt, .\|.\|.)"
この関数を使用すると、\-log\-file オプションが使用されている場合はロ
グ ファイルに、\-mail\-to\-user オプションが指定されている場合はメー
ル モード レポートに、いずれのオプションも指定されていない場合は、標
準的なエラー ストリームにデータがフォーマットされた形式で出力されま
す。
.T2 "int purify_printf_with_call_chain(char* fmt, .\|.\|.)"
この関数を使用すると、\-log\-file オプションが使用されている場合はロ
グ ファイルに、\-mail\-to\-user オプションが指定されている場合はメー
ル モード レポートに、いずれのオプションも指定されていない場合は、標
準的なエラー ストリームにデータがフォーマットされた形式で出力されま
す。この関数呼び出しに至る呼び出しチェーンも表示されます。たとえば、
次のように使用します。
.LP
.nf
    if (detect_error) {
        purify_printf_with_call_chain (
            "Found bad input value %d/n", in_val);
    }
.fi
.LP
これにより、指定された文字列およびこの箇所に至るまでの関数呼び出し
チェーンが表示されます。デバッガを使用して、誤った関数呼び出しを追
跡するのに便利です。purify_printf_with_call_chain() 関数は、このよ
うにして printf() 関数を使ったデバッガの機能を拡張します。
.SS プール割り当て API 関数
.T2 "void purify_set_pool_id(char* mem, int id)"
この関数を使用すると、メモリ mem のプール ID が id に設定されます。
.T2 "void purify_set_user_data(char* mem, void* dat)"
この関数を使用すると、メモリ mem のプールに関
.fi
.LP
この関数によって、ウォッチポイントに設定された数が表示されます。
.T2 "int purify_watch_n(char* addr, unsigned int size, char* type)"
この関数を使用すると、不定サイズのバッファを監視するウォッチポイント
を指定できます。addr は、バッファの起点アドレスを指定します。size は、
監視するバイト数を指定します。type は、書き込み ("w")、読み込み ("r")、
または両方 ("rw") のいずれを監視するかを指定します。たとえば、次のよ
うに入力します。
.LP
.nf
2、4、および 8 バイトの変数に対してウォッチポイントを指定できます。
たとえば、1 バイトの読み込みを監視するウォッチポイントを設定するには、
次のように入力します。
.LP
.nf
    (dbx) print purify_watch_r_1(&read_only_char)
.fi
.LP
この関数によって、ウォッチポイントに設定された数が表示されます。
.T2 "int purify_watch_rw_<num>(char* addr)    <num>=1,2,4,8"
この関数を使用すると、メモリ アドレスの読み込み、書き込み、malloc、
および入り込みと抜け出しを検出するウォッチポイントを指定できます。1、
2、4、および 8 バイトの変数に対してウォッチポイントを指定できます。
たとえば、2 バイトの読み込みおよび書き込みを監視するウォッチポイント
を設定するには、次のように入力します。
.LP
.nf
    (dbx) print purify_watch_rw_2(&rw_short)
    (dbx) print purify_watch_n(write_only_buf, 100, "w")
    (dbx) print purify_watch_n(&long_long, 16, "r")
    (dbx) print purify_watch_n(buf, sizeof(buf), "rw")
.fi
.LP
この関数によって、ウォッチポイントに設定された数が表示されます。
.LP
注意: 文字列の引数で関数を呼び出すのが困難なデバッガで purify_watch_n() 
を実行する場合は、"r"、"w"、および "rw" に対してそれぞれ整数値、1、2、
および 3 を使用できます。 
.T2 "int purify_watch_info()"
この関数によって、アクティブなウォッチポイントが一覧表示されます。こ
の関数は、0 を返します。
.ne 1i
.LP
.TX "int purify_watch_remove(int watchno)"
.TX "int purify_watch_remove_all()"
.LP
purify_watch_remove() 関数を使用すると、watchno によって指定された
ウォッチポイントを解除できます。purify_watch_remove_all() 関数を使用
すると、すべてのウォッチポイントが解除されます。これらの関数は両方と
も 0 を返します。
.SS その他のオプション
.T2 "int purify_describe(char* addr)"
この関数を使用すると、addr にポイントされたメモリについて、その箇所 
(スタック、ヒープ、テキストなど)、およびヒープメモリについては、その
malloc および解放のヒストリの呼び出しチェーンを含む、詳細情報が
表示されます。
.T2 "int purify_what_colors(char* addr, unsigned int size)"
この関数を使用すると、メモリ アドレス addr を起点とする size バイト
のメモリの状態が表示されます。RYGB はそれぞれ、1 バイトのメモリの色
を表し、赤、黄、緑、および青をそれぞれ表します。
.BB
赤色 (R): ヒープ メモリは、はじめから赤色メモリとして指定されていま
す。赤色メモリは割り当てられていないだけではなく、初期化もされてい
ません。一度も割り当てられていないメモリ、または割り当てられたあと
解放されたメモリを表しています。赤色メモリは実際にはプログラムが自
由に使用できるメモリではないため、赤色メモリの読み込み、書き込み、
および解放は不正な操作です。
.BB
黄色 (Y): malloc によって割り当てられたメモリは、黄色メモリとして
指定されます。黄色メモリは割り当てられているので、プログラムが自由
に使用できるメモリです。ただし、初期化はされていません。このため、
黄色メモリの書き込み、または malloc によって割り当てられた黄色メモ
リの解放は有効ですが、読み込みは不正な操作ということになります。
Purify では、スタックに関数が呼び出されると、スタック フレームが黄
色に設定されます。
.BB
緑色 (G): 書き込みが行われた黄色メモリは、緑色メモリとして指定され
ます。緑色メモリは割り当てられ、初期化されているメモリです。緑色メ
モリの読み込みおよび書き込み、または malloc によって割り当てらた緑
色メモリの解放は有効な操作です。メモリの data および bss 部分 (初
期化されていて 0 値をとるグローバル メモリおよび静的データ) が緑色
に設定されます。
.BB
青色 (B): 初期化され、使用されたメモリが解放されると青色メモリとし
て指定されます。青色メモリは 1 度は初期化されたもののアクセスでき
ないメモリです。青色メモリの読み込み、書き込み、および解放はすべて
不正な操作です。
.T2 "int purify_is_running()"
この関数を使用すると、実行可能プログラムが Purify されている場合は 
1 が、Purify されていない場合は 0 が表示されます。この関数は、アプ
リケーションを Purify された環境で実行するために使用することもでき
ます。たとえば、次のように使用します。
.LP
.nf
    if (purify_is_running())  {
        install_gui_leaks_button();
    }
.fi
.ne 1i
.LP
.TX "int purify_assert_is_readable(const char* addr, int size)"
.TX "int purify_assert_is_writable(const char* addr, int size)"
.LP
これらの関数を使用すると、addr で指定されたアドレスの size バイトに
ついて、読み込みまたは書き込みが可能かどうかを確認できます。
purify_assert_is_readable() 関数によって、メモリが割り当てられ初期
化されている (緑色メモリ) 場合は 1、その他の場合は 0 が表示されま
す。一方、purify_assert_is_writable() 関数では、メモリが割り当てら
れている (黄色または緑色メモリ) 場合は 1、その他の場合は 0 が表示さ
れます。
.T2 "void purify_exit(int status)"
この関数は、終了システム呼び出しを呼び出し、アクセス エラー (0x40)、
メモリ リーク (0x20)、または潜在的メモリ リーク (0x10) が検出された
かどうかを示す引数形式の終了ステータス メッセージを表示します。適切
なビット数が purify_exit() に渡されたステータスに OR 演算されます。
.LP
.SH FILES
.IP "*_pure_*"
Purify によって翻訳された、キャッシュされたオブジェクトおよびライブ
ラリ ファイルを表します。
.IP "purifyhome/cache/.\|.\|."
翻訳されたオブジェクト ファイルおよびライブラリが、オリジナル ファ
イルと同じディレクトリに保存できない場合に保管するための、共
有キャッシュ ディレクトリ構造を表します。
.IP ".pure, .lock.*"
複数のユーザーにより同時アクセスを防ぐためにファイルをロックします。
.IP ".purify, .purify.sunos4, .purify.solaris2, .purify.hpux"
Purify で使用する抑止指示を指定するために使用します。
.IP "*.watchpoints"
あるランで、次のランのために保存されたウォッチポイントの設定を表し
ます。
.IP "purifyhome/../purela/*"
Pure License Advisor によって使用される、パスワードおよび一般ユー
ザーの一覧が保存されています。
.IP "purifyhome/purify.h"
Purify API とともに使用するインクルード ファイルです。
.IP "purifyhome/purify_stubs.a"
Purify でリンクしない場合に使用される、ダミーのPurify API 関数定義
を提供するのに使用されるライブラリを表します。
.IP "purifyhome/Purify.XResources"
デフォルトの X リソース値を表します。
.SH 関連項目
purecov(1),
repurify(1),
dbx(1), gdb(1)
.SH 警告
ランダムなポインタが有効なヒープ ブロックを偶然ポイントすることが
あります。Purify では、ポインタの有効性はチェックされますが、ポイ
ンタの演算はチェックされません。したがって、このような場合でも、
エラーとしてシグナルが発生することはありません。このようなポイン
タのエラーを追跡するには、ウォッチポイントを使用します。
.LP
Purify されたプログラムを実行すると、Purify されていないプログラ
ムを実行するのに比べて、通常 3 から 5 倍の時間がかかり、メモリも
およそ 40% 余分に使用されます。メモリ不足のために、ページング動作
によって、Purify のスピードが極端に遅くなることがあります。このよ
うな場合は、より多くのメモリを搭載したコンピュータで Purify され
たプログラムを実行してみます。
.LP
Purify されたプログラムが、その独特なメモリ使用形態により、
通常とは若干異なる動作をすることがあります。たとえば、初期化され
ていない、または割り当てられていない箇所から読み込まれた値が、
Purify されたプログラムと Purify されていないプログラムとで異なる
場合があります。そのようなコードについては、すべて Purify エラー
メッセージが報告されます。Purify が、そのコードの動作を変えること
はありません。
.LP
万一 Purify がプログラムの動作を変えたり、誤ったエラーを報告したり
する場合は、ピュア エイトリアまで連絡してください。
.nf
.ta \w'MM'u +\w'MM'u +\w'support@europe.rational.com MM'u +0.5i
	Contact us in the US at:
		support@rational.com	or (408) 863 4000
	In Europe:
		support@europe.rational.com	or (+31) 2356 94310
	In Japan:
		support-japan@rational.com	or (03) 5423 2950
.LP
